**古菌**（，来自<span>，意为“古代的东西”</span>）又稱**古細菌**、**古生菌**或**太古生物**、**古核生物**，是[单细胞](../Page/单细胞生物.md "wikilink")[微生物](../Page/微生物.md "wikilink")，构成生物分类的一个[域](../Page/域_\(生物\).md "wikilink")，或一个[界](../Page/界_\(生物\).md "wikilink")。这些微生物1970前的分類属于[原核生物](../Page/原核生物.md "wikilink")，它們與[细菌有很多相似之處](../Page/细菌.md "wikilink")，即它们没有[细胞核与任何其他膜结合](../Page/细胞核.md "wikilink")[细胞器](../Page/细胞器.md "wikilink")，同時另一些特徵相似於[真核生物](../Page/真核生物.md "wikilink")，比如存在重复序列与[核小体](../Page/核小体.md "wikilink")。

过去曾经将古菌和细菌一同归为[原核生物](../Page/原核生物.md "wikilink")，并将其命名为“古细菌”，但这种分类方式已过时\[1\]。事实上古菌有其独特的进化历程，并与其它生命形式有显著的[生化差异](../Page/生化.md "wikilink")，所以现在将其列为[三域系统中的一个域](../Page/三域系统.md "wikilink")。在这个系统中，古菌、细菌与真核生物各为一个域，并进一步划分为[界与](../Page/界_\(生物\).md "wikilink")[门](../Page/门_\(生物\).md "wikilink")。到目前为止，古菌已被划分为公认的四个门，随着进一步研究，还可能建立更多的门类。在这些类群中，研究最深入的是[泉古菌门与](../Page/泉古菌门.md "wikilink")[广古菌门](../Page/广古菌门.md "wikilink")。但对古菌进行分类仍然是困难的，因为绝大多数的古菌都无法在实验室中纯化培养，只能通过环境宏基因组检测来分析。

古菌和细菌的大小和形状非常相似，但少数古菌有不寻常的形状，如嗜鹽古菌拥有平面正方形的细胞。\[2\]\[3\]尽管看起来与细菌更相似，但古菌与真核生物的亲缘关系更为密切，特别是在一些[代谢途径](../Page/代谢途径.md "wikilink")（如[转录和](../Page/转录.md "wikilink")[转译](../Page/翻译_\(遗传学\).md "wikilink")）有关[酶的相似性上](../Page/酶.md "wikilink")。古菌还有一些性状是独一无二的，比如由依赖醚键构成的[细胞膜](../Page/细胞膜.md "wikilink")。与真核生物相比，古菌有更多的能量来源，从熟悉的有机物[糖类到](../Page/糖类.md "wikilink")[氨到](../Page/氨.md "wikilink")[金属离子直到](../Page/离子.md "wikilink")[氢气](../Page/氢气.md "wikilink")。，如可以以太阳光为能源，其它一些种类的古菌能进行；但不像[蓝藻与](../Page/蓝藻.md "wikilink")[植物](../Page/植物.md "wikilink")，没有一种古菌能同时做到这两者而进行[光合作用](../Page/光合作用.md "wikilink")。古菌通过[分裂](../Page/分裂生殖.md "wikilink")、[出芽](../Page/出芽生殖.md "wikilink")、[断裂来进行](../Page/断裂生殖.md "wikilink")[无性生殖](../Page/无性生殖.md "wikilink")，但没有发现能产生[孢子的种类](../Page/孢子.md "wikilink")。

一开始，古菌被认为都是一些生活在[温泉](../Page/温泉.md "wikilink")、[盐湖之类极端环境的](../Page/咸水湖.md "wikilink")[嗜极生物](../Page/嗜极生物.md "wikilink")，但近来发现它们的[栖息地其实十分广泛](../Page/栖息地.md "wikilink")，从[土壤](../Page/土壤.md "wikilink")、[海洋](../Page/海洋.md "wikilink")、到[河流湿地](../Page/河流湿地.md "wikilink")。它们也被发现在人类的[大肠](../Page/大肠.md "wikilink")、口腔、与[皮肤](../Page/皮肤.md "wikilink")\[4\]。尤其是在海洋中古菌特别多，一些[浮游生物中的古菌可能是这个星球上数量最大的生物群体](../Page/浮游生物.md "wikilink")。现在，古菌被认为是地球生命的一个重要组成部分，在[碳循环和](../Page/碳循环.md "wikilink")[氮循环中可能扮演重要的角色](../Page/氮循环.md "wikilink")。目前没有已知的作为[病原体或](../Page/病原体.md "wikilink")[寄生虫的古菌](../Page/寄生虫.md "wikilink")，他们往往是[偏利共生或](../Page/偏利共生.md "wikilink")[互利共生](../Page/互利共生.md "wikilink")。一个例子是，生活在人和[反刍动物的肠道中帮助消化](../Page/反刍.md "wikilink")，还被用于[沼气生产和](../Page/沼气.md "wikilink")[污水处理](../Page/污水处理.md "wikilink")。嗜极生物古菌中的酶能承受高温和[有机溶剂](../Page/有机溶剂.md "wikilink")，在被[生物技术所利用](../Page/生物技术.md "wikilink")。

## 歷史

### 新域的诞生

[Grand_prismatic_spring.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Grand_prismatic_spring.jpg "fig:Grand_prismatic_spring.jpg")中发现的。图为[黄石国家公园的](../Page/黄石国家公园.md "wikilink")[大棱镜温泉](../Page/大棱镜温泉.md "wikilink")。\]\]

在20世纪的大部分时间里，原核生物因其[生化](../Page/生物化学.md "wikilink")、[形态和](../Page/形态学_\(生物学\).md "wikilink")[代谢上的一致性被视为分类上的单组生物](../Page/代谢.md "wikilink")。在这一时期，微生物学家试图根据其形状、[细胞壁结构以及所消耗的物质来对微生物进行分类](../Page/细胞壁.md "wikilink")\[5\]。然而，在1965年有一种新方法被提出\[6\]，即使用生物体的[基因序列来搞清这些生物是如何相关联的](../Page/基因.md "wikilink")。这种方法称为[系统发育](../Page/系统发育.md "wikilink")，是今天生物分类所使用的主要方法。
[Morning-Glory_Hotspring.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Morning-Glory_Hotspring.jpg "fig:Morning-Glory_Hotspring.jpg")

「古细菌」这个概念第一次出现是在1977年，由[卡尔·乌斯和](../Page/卡尔·乌斯.md "wikilink")[乔治·福克斯提出的](../Page/乔治·福克斯_\(生物学家\).md "wikilink")，原因是它們在[16S
核糖体RNA的](../Page/16S_核糖体RNA.md "wikilink")[系統發生樹上和其牠原核生物的區別](../Page/系統發生樹.md "wikilink")\[7\]。這兩組原核生物起初被定為古細菌和真細菌兩個[界或](../Page/界_\(生物\).md "wikilink")[亞界](../Page/亞界.md "wikilink")（当时乌斯与福克斯更倾向于用「总界」一词）。后来[乌斯認為它們是兩支根本不同的生物](../Page/卡尔·乌斯.md "wikilink")，於是在1990年重新命名其為古菌和細菌\[8\]，并将這兩支和真核生物划为[域这一新建立的](../Page/域_\(生物\).md "wikilink")[分类阶元](../Page/分類階級.md "wikilink")，一起構成了生物的[三域系統](../Page/三域系統.md "wikilink")。

起初只有一些属于这个新域，这些古菌以一些极端环境为栖息地，比如[温泉和](../Page/温泉.md "wikilink")[盐湖](../Page/咸水湖.md "wikilink")。到20世纪末，微生物学家意识到古菌是一个庞大而多元化的群体，不只局限于极端环境，而是广泛存在于自然界中，如土壤和海洋里\[9\]。由于[聚合酶链式反应](../Page/聚合酶链式反应.md "wikilink")（PCR）被大量用于探测采样土壤或水中的[原核生物的](../Page/原核生物.md "wikilink")[核酸](../Page/核酸.md "wikilink")，古菌的重要性和独特性得到新的重视。PCR方法可以不经而直接探测和鉴别微生物。\[10\]<ref>{{
cite journal

`|author=Schmidt TM `
`|title=The maturing of microbial ecology `
`|journal=Int. Microbiol. `
`|volume=9 `
`|issue=3 `
`|pages=217–23 `
`|year=2006 `
`|pmid=17061212 `
`|url=`<http://www.im.microbios.org/0903/0903217.pdf>` `
`|format=PDF `
`|deadurl=yes `
`|archiveurl=`<https://web.archive.org/web/20080911074811/http://www.im.microbios.org/0903/0903217.pdf>` `
`|archivedate=2008-09-11 `

}}</ref>

### 现行分类

[Rio_tinto_river_CarolStoker_NASA_Ames_Research_Center.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rio_tinto_river_CarolStoker_NASA_Ames_Research_Center.jpg "fig:Rio_tinto_river_CarolStoker_NASA_Ames_Research_Center.jpg")的中发现的古菌新类群\]\]
古菌和原核生物的分类一般是一个快速发展并充满争议的领域。现行的分类体系旨在将古菌组织成具有共同结构特征和共同祖先的生物群\[11\]。这些分类很大程度上依赖于使用[核糖体RNA基因序列来揭示生物之间的关系](../Page/核糖体RNA.md "wikilink")（[分子系统发生学](../Page/分子系统发生学.md "wikilink")）\[12\]。目前大部分可纯化培养的并研究清楚的古菌都可以划为两个主要的[门](../Page/门_\(生物\).md "wikilink")：[泉古菌门和](../Page/泉古菌门.md "wikilink")[廣古菌门](../Page/廣古菌门.md "wikilink")。其它的门类还在初步创立阶段，比如2002年由Karl
Stetter發現的奇特的物種而建立的[納古菌门](../Page/納古菌门.md "wikilink")\[13\]。还有1994年Barns等建议建立的一个新门[初古菌门包括一小群不寻常的嗜热品种](../Page/初古菌门.md "wikilink")，但这个门与泉古菌门演化关系密切\[14\]\[15\]。其它最近探别出来的古菌与已知古菌门类关系较远，如2006年发现的環境樣品\[16\]\[17\]。是已知的生命體中最小的生命體。\[18\]

一个超门（superphylum）分类-TACK，已经被提出，包括，，[泉古菌門和](../Page/泉古菌門.md "wikilink")[初古菌門](../Page/初古菌門.md "wikilink")\[19\]。这个超门可能与真核生物的起源有关。最近，分类Asgard超门名称被命名，并被提议与真核生物的起源和一个TACK姊妹组织更紧密相关\[20\]。

## 細菌、古菌和真核生物的比较

在[細胞結構和](../Page/細胞.md "wikilink")[代謝上](../Page/代謝.md "wikilink")，古菌在很多方面接近其它原核生物。然而在基因[轉錄和](../Page/轉錄.md "wikilink")[轉译這兩個](../Page/翻译_\(遗传学\).md "wikilink")[分子生物學的中心過程上](../Page/分子生物學.md "wikilink")，它們並不明顯表現出細菌的特徵，反而非常接近[真核生物](../Page/真核生物.md "wikilink")。比如，古菌的[轉译使用](../Page/翻译_\(遗传学\).md "wikilink")[真核生物的啓動和延伸因子](../Page/真核生物.md "wikilink")，且轉譯過程需要真核生物中的TATA框結合蛋白和TFIIB。许多这些特征也被讨论如下。

古菌還具有一些其它特徵。與大多數細菌不同，它們只有一層[細胞膜而缺少](../Page/細胞膜.md "wikilink")[肽聚糖細胞壁](../Page/肽聚糖.md "wikilink")。而且，絕大多數細菌和真核生物的細胞膜中的[脂類主要由甘油](../Page/脂類.md "wikilink")[酯組成](../Page/酯.md "wikilink")，而古菌的膜脂由甘油[醚構成](../Page/醚.md "wikilink")。這些區別也許是對[超高溫環境的適應](../Page/超高溫環境.md "wikilink")。古菌[鞭毛的成分和形成過程也與細菌不同](../Page/鞭毛.md "wikilink")。

| 与细菌相同                                  | 与真核生物相同                                                                                              | 古菌独有                                         |
| -------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------- |
| 没有细胞核和膜结合细胞器                           | 没有[肽聚糖](../Page/肽聚糖.md "wikilink")                                                                   | 独特的细胞壁结构                                     |
| 环状基因组                                  | DNA与[组蛋白结合](../Page/组蛋白.md "wikilink")\[21\]\[22\]                                                   | 细胞膜由醚键构成                                     |
| 基因组成[操纵子](../Page/操纵子.md "wikilink")   | 翻译从[甲硫氨酸起始](../Page/甲硫氨酸.md "wikilink")                                                              | [鞭毛蛋白结构](../Page/鞭毛.md "wikilink")\[23\]     |
| 没有[转录后修饰](../Page/转录后修饰.md "wikilink") | 相似的[RNA聚合酶](../Page/RNA聚合酶.md "wikilink")、[启动子以及其它转录机制](../Page/启动子.md "wikilink")\[24\]\[25\]\[26\] | 核糖体结构                                        |
| 多顺反子mRNA                               | 相似的DNA复制与修复\[27\]                                                                                    | tRNA的序列和代谢\[28\]\[29\]                       |
| 细胞大小（远小于真核生物）                          | 相似的[ATP酶](../Page/ATP酶.md "wikilink")（[Type V](../Page/V-ATPase.md "wikilink")）                      | 没有[脂肪酸合酶](../Page/脂肪酸合酶.md "wikilink")\[30\] |

古菌和真核生物的關係仍然是個重要問題。除掉上面所提到的相似性，很多其他遺傳樹也將二者併在一起。在一些樹中真核生物離廣古菌比離泉古菌更近，但生物膜化學的結論相反。然而，在一些細菌，（如[棲熱袍菌](../Page/棲熱袍菌.md "wikilink")）中發現了和古菌類似的基因，使這些關係變得複雜起來。一些人認爲真核生物起源於一個古菌和細菌的融合，二者分別成爲細胞核和細胞質。這解釋了很多基因上的相似性，但在解釋細胞結構上存在困難。

## 形态

[Relative_scale.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Relative_scale.svg "fig:Relative_scale.svg")）\]\]
單個古菌細胞直徑在0.1到15微米之間，有一些種類形成細胞團簇或者纖維，長度可達200微米。它們可有各種形狀，一般是球形、桿形、螺旋形、葉狀或方形。这些不寻常的形状可能是由它们的细胞壁和原核生物[细胞骨架两者维持的](../Page/细胞骨架.md "wikilink")。其他生物的细胞骨架成分蛋白在古菌内存在，\[31\]长丝在其细胞内形成，\[32\]但与其他生物体不同的是，这些细胞结构被理解的很少。\[33\]

## 细胞结构、组成和运行

古菌和细菌的细胞结构大体类似。古菌和细菌一样没有内膜系统和细胞器\[34\]。古菌也和细菌一样在细胞膜之外还有一层细胞壁，它们同样也具有一个或多个[鞭毛结构](../Page/鞭毛.md "wikilink")\[35\]。

### 膜

古菌膜由从那些在其它生命形式的强烈不同的分子组成，显示出古菌与细菌和真核生物关系都比较遥远。

### 细胞壁和鞭毛

大多数古菌（但不是Thermoplasma属和Ferroplasma属）具有一个细胞壁。\[36\]在大多数古细菌的壁由表面层蛋白质组成，形成一个[S层](../Page/S层.md "wikilink")。一个[S层是蛋白质分子的刚性阵列覆盖了细胞的外侧](../Page/S层.md "wikilink")（如同[鎖子甲](../Page/鎖子甲.md "wikilink")）。\[37\]该层提供化学和物理保护，并能防止[大分子接触细胞膜](../Page/高分子.md "wikilink")。\[38\]与細菌不同，古菌的細胞壁缺少[肽聚糖](../Page/肽聚糖.md "wikilink")。\[39\]

古菌鞭毛操作类似细菌鞭毛，它们的长梗是由在座部的旋转马达驱动。然而，古菌鞭毛在组成和发育上有着明显的不同。\[40\]这两种类型的鞭毛是从不同的祖先进化而来的。细菌鞭毛与[III型分泌系统共享一个共同的祖先](../Page/III型分泌系统.md "wikilink")，\[41\]\[42\]但是，古菌鞭毛似乎已经从细菌IV型菌的[性菌毛进化而来](../Page/性菌毛.md "wikilink")。\[43\]对比，细菌鞭毛是空心的，并且是由其子单元从中心孔向上移动到鞭毛的末端装配，但是，古菌鞭毛是由在基座中添加子单元合成。\[44\]

## 遗传学

古菌通常拥有单个环状的[染色体](../Page/染色体.md "wikilink")\[45\]，其大小差异悬殊。目前已知最大的是**的基因组，达5,751,492个[碱基对](../Page/碱基对.md "wikilink")\[46\]，而除（ARMAN）外最小的只有490,885个碱基对，不到前者的十分之一，据估只能编码537种蛋白质<ref>{{
cite journal |author=Waters E, *et al.* |title=The genome of
Nanoarchaeum equitans: insights into early archaeal evolution and
derived parasitism |journal=Proceedings of the National Academy of
Sciences of the United States of America |volume=100 |issue=22
|pages=12984–8 |year=2003 |pmid=14566062
|url=<http://www.pnas.org/cgi/pmidlookup?view=long&pmid=14566062>

`|doi =10.1073/pnas.1735403100 |last12=Lin |first12=X |last13=Mathur |first13=E |last14=Ni |first14=J |last15=Podar |first15=M |last16=Richardson |first16=T |last17=Sutton |first17=GG |last18=Simon |first18=M |last19=Soll |first19=D |last20=Stetter |first20=KO |last21=Short |first21=JM |last22=Noordewier |first22=M |pmc=240731|bibcode = 2003PNAS..10012984W }}`</ref>`。一些小型的独立DNA片段`[`质粒也存在于古菌中`](../Page/质粒.md "wikilink")`，可能通过细胞之间的直接接触传递，其过程可能与`[`细菌之间的接合类似`](../Page/接合.md "wikilink")\[47\]\[48\]`。`

[DNA病毒STSV1感染的\[49\]，图片下方尺标为1[微米](../Page/微米.md "wikilink")](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:RT8-4.jpg "fig:DNA病毒STSV1感染的，图片下方尺标为1微米")

古菌可被双链[DNA病毒感染](../Page/DNA病毒.md "wikilink")，这些双链DNA病毒形态各异，包括瓶状、杆状、雨滴状等\[50\]。这些病毒在一些嗜热菌中研究得最为详致，特别是和的古菌中\[51\]。最近发现了两类可感染古菌的单链DNA病毒：一种是典型的，这病毒感染嗜盐菌\[52\]
另外一种嗜热的感染[嗜超热菌](../Page/嗜极生物.md "wikilink")（这些古菌生长在90到95°C的温度下）\[53\]
其中后者有已知最大的单链[DNA基因组](../Page/DNA.md "wikilink")。古菌可以利用针对病毒基因的[RNA干扰和](../Page/RNA干扰.md "wikilink")[DNA重复影响病毒在寄主内的繁殖](../Page/重复序列.md "wikilink")。\[54\]\[55\]

古菌在在基因上与细菌真核生物有许多不同，大约有15%古菌基因是古菌中独有的。这些古菌独有蛋白质的功能大部分还未知\[56\]，其余已知功能的独有蛋白质大部分属于广古菌门中的产甲烷菌。古菌、细菌、真核生物共有的蛋白质都涉及细胞的核心功能，如[转录](../Page/转录.md "wikilink")、[翻译和](../Page/翻译_\(遗传学\).md "wikilink")[核苷酸代谢](../Page/核苷酸.md "wikilink")\[57\]。古菌基因组别的特点还有基因的组织常与功能相关（如催化相同[代谢途径的酶会组成一个独有的](../Page/代谢途径.md "wikilink")[操纵子](../Page/操纵子.md "wikilink")）,
以及不同的[tRNA基因之间差异很大](../Page/tRNA.md "wikilink")，其[氨酰-tRNA合成酶之间也是如此](../Page/氨酰-tRNA合成酶.md "wikilink")\[58\]。

较之细菌的转录与翻译，古菌中的这些过程更接近于真核生物，特别是古菌中的[RNA聚合酶与](../Page/RNA聚合酶.md "wikilink")[核糖体](../Page/核糖体.md "wikilink")，可以说非常接近于真核生物中的对应物\[59\]。尽管古菌中只有一种RNA聚合酶，但其结构与功能与真核生物中最主要的[RNA聚合酶Ⅱ非常相似](../Page/RNA聚合酶Ⅱ.md "wikilink")，且其结合到基因[启动子上所需的蛋白质组件](../Page/启动子.md "wikilink")（[通用转录因子](../Page/通用转录因子.md "wikilink")）也非常相似\[60\]。但是，其它的古菌[转录因子却与细菌中的相似](../Page/转录因子.md "wikilink")\[61\]，[转录后修饰也比真核生物中的简单](../Page/转录后修饰.md "wikilink")（大部分古菌基因缺少[内含子](../Page/内含子.md "wikilink")，其内含子主要集中在[tRNA和](../Page/tRNA.md "wikilink")[rRNA基因中](../Page/rRNA.md "wikilink")\[62\]，少数出现在编码蛋白质的基因中\[63\]\[64\]）。

目前已有一百五十余个[古菌基因組已經完成了測序](../Page/已测序古菌基因组列表.md "wikilink")，另外许多測序工作正在進行中。\[65\]

### 基因的转移与交换

*沃氏富盐菌*一种极端嗜盐古菌，可在两个细胞的细胞质之间形成桥梁，可能用于DNA的任意方向的转移\[66\]。

当嗜热的古菌\[67\]和\[68\]
在DNA突变源，例如[紫外线](../Page/紫外线.md "wikilink")、[博来霉素和](../Page/博来霉素.md "wikilink")[丝裂霉素的暴露下](../Page/丝裂霉素.md "wikilink")，不同种类的古菌会出现不同的变化。硫化叶菌的[基因变化不会因为其他物理突变源](../Page/基因突变.md "wikilink")，如[酸碱值和](../Page/酸碱值.md "wikilink")[温度](../Page/温度.md "wikilink")，\[69\]
这说明了古菌的进化是来自于DNA的损伤，\[70\]这也说明了紫外线导致的细胞进化促使[染色体在硫化叶菌之间交换](../Page/染色体.md "wikilink")。重组的几率级别比没有经过紫外线照射的古菌多出三级。\[71\]\[72\]\[73\]这使科学家猜测可能[硫化叶菌为了维修它们自己损坏的DNA而与有类似基因的硫化叶菌交换质粒](../Page/硫化叶菌.md "wikilink")。这反应可能是原始的性交流，这与被经常研究的[细菌固定的DNA交换以维修受损DNA类似](../Page/细菌.md "wikilink")。\[74\]

## 繁殖

古菌利用[二分裂](../Page/二分裂.md "wikilink")、[分裂和](../Page/分裂生殖.md "wikilink")[出芽进行无性繁殖](../Page/出芽生殖.md "wikilink")；古菌不会进行[减数分裂](../Page/减数分裂.md "wikilink")，所以拥有同样的[基因的一个](../Page/基因.md "wikilink")[种的古菌可能拥有不同的形态](../Page/种_\(生物\).md "wikilink")\[75\]。古菌的[细胞分裂被它们的](../Page/细胞分裂.md "wikilink")[细胞周期所控制](../Page/细胞周期.md "wikilink")；在细胞的[染色体复制并分离后](../Page/染色体.md "wikilink")，细胞开始一分为二\[76\]。虽说目前古菌中只有[硫化叶菌的复制周期被阐明](../Page/硫化叶菌.md "wikilink")，但是这样的细胞周期大体上类似于在[细菌和](../Page/细菌.md "wikilink")[真核生物的周期](../Page/真核生物.md "wikilink")。和真核生物一样，古菌的染色体也可以在多个位点（[复制起点](../Page/复制起点.md "wikilink")）开始用[DNA聚合酶复制](../Page/DNA聚合酶.md "wikilink")\[77\]。然而古菌用于控制细胞分裂的蛋白（例如[FtsZ](../Page/FtsZ.md "wikilink")，制造逐渐缩小的“Z环”以帮助[细胞质分裂](../Page/细胞质.md "wikilink")）和分离两个子细胞的[隔膜部分](../Page/隔膜.md "wikilink")，这些与细菌的二分裂相似\[78\]。

但与细菌、真核生物不同，目前未发现有古菌进行[孢子生殖](../Page/孢子.md "wikilink")\[79\]。一些的种类可以进行并生长成为不同的形态。这些形态包括拥有可以防止出现的厚[细胞壁](../Page/细胞壁.md "wikilink")，这使嗜卤盐菌可以在盐度低的水中存活。这些古菌特征不是生殖结构，但是它们可以帮助古菌在新的环境下生存\[80\]。

## 生态学

### 生活环境

古菌可以在各种各样的[栖息地中出现并且是全球](../Page/動物棲地.md "wikilink")[生态重要的一部分](../Page/生态系统.md "wikilink")\[81\]，古菌占有地球上20%的[生物量](../Page/生物量.md "wikilink")。\[82\]很多古菌是生存在中的，包括最早发现的古菌也是[嗜极生物](../Page/嗜极生物.md "wikilink")。\[83\]一些生存在極高的溫度（經常100
°C以上）下，比如[間歇泉](../Page/間歇泉.md "wikilink")、石油井或者海底[深海熱泉中](../Page/深海熱泉.md "wikilink")。還有的生存在很冷的環境或者高鹽、強酸或強鹼性的水中。然而也有些古菌是[嗜中性的](../Page/嗜中性.md "wikilink")，能夠在[沼澤](../Page/沼澤.md "wikilink")、[廢水](../Page/廢水.md "wikilink")、[海洋和](../Page/海洋.md "wikilink")[土壤中被發現](../Page/土壤.md "wikilink")。\[84\]很多產[甲烷的古菌生存在動物的消化道中](../Page/甲烷.md "wikilink")，如[反芻動物](../Page/反芻動物.md "wikilink")、[白蟻或者人類](../Page/白蟻.md "wikilink")。古菌通常對其它生物無害，且未知有致病古菌。

[Plankton_satellite_image.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Plankton_satellite_image.jpg "fig:Plankton_satellite_image.jpg")（淺綠色）的圖，古菌是海洋浮游生物中重要的一部份\]\]
極端環境下的古菌主要可以分為四種[生理群](../Page/生理學.md "wikilink")：、[嗜熱生物](../Page/嗜熱生物.md "wikilink")、及\[85\]。這些不是具體的分類，這些分類也不是互斥的，因此有些古菌有時屬於其中的幾類中，不過這仍然可以做為分類的起點。

嗜鹽類的古菌，生活在高含鹽量的環境中，例如[鹽湖](../Page/鹽湖.md "wikilink")，鹽度比嗜鹽細菌可以生活的20-25%要高\[86\]。嗜熱古菌適合生長在超過的溫度，例如熱泉中，[超嗜熱古菌在溫度超過](../Page/超嗜熱古菌.md "wikilink")時生長的最好\[87\]。古菌Methanopyrus
kandleri的116菌種甚至繁殖，是生物中最高的記錄\[88\]。

有些古菌可以生長在極酸性或極鹼性的環境中\[89\]，例如嗜酸古菌中的Picrophilus
torridus可以生長在pH值為0的環境下，相當於1.2 [M](../Page/體積莫爾濃度.md "wikilink")[硫酸](../Page/硫酸.md "wikilink")\[90\]。

古菌可以抵抗極端環境的能力也讓科學家推測[外星生命具有的可能的特質](../Page/外星生命.md "wikilink")\[91\]，有些極端的環境和[火星的環境有些相近](../Page/火星.md "wikilink")。\[92\]，因此推測這些古菌有可能在[隕石上](../Page/隕石.md "wikilink")，在各[行星之間移動](../Page/行星.md "wikilink")\[93\]。

近來許多研究發現古菌不只可在高溫及中溫的環境下生存，也可以在極低溫的環境下生存，例如在極地的海洋中就有許多的古菌\[94\]，不過數量更多的是在海洋非極端環境中的古菌，是[浮游生物中的微微型浮游生物](../Page/浮游生物.md "wikilink")\[95\]。雖然這種古菌數量很多（佔純生物生物量的40%），但其中幾乎都無法在實驗室隔離的進行\[96\]。因此古菌在海洋生態中的角色是基礎的，古菌對整體[生物地球化学循環的影響大部份都還不清楚](../Page/生物地球化学.md "wikilink")。\[97\]有些海洋的奇古菌可以產生[硝化作用](../Page/硝化作用.md "wikilink")，因此推測對海洋的[氮循环應該有影響](../Page/氮循环.md "wikilink")\[98\]，不過這些泉古菌也會使用其他的能量來源\[99\]。在[海床上的](../Page/海床.md "wikilink")[沉積物中可以找到大量的古菌](../Page/沉積物.md "wikilink")，這也是在海底深度超過一米的區域中，在數量上佔大多數的生物體\[100\]\[101\]。

### 在地球的化学循环中的作用

古菌参与了地球上[碳](../Page/碳.md "wikilink")、[氮](../Page/氮.md "wikilink")、[硫的循环](../Page/硫.md "wikilink")。虽说这些细胞活动对[生态系统来说是十分重要的](../Page/生态系统.md "wikilink")，但是古菌也可能制造与人为变化类似的环境影响，甚至可能造成[环境污染](../Page/环境污染.md "wikilink")。

古菌也可以进行大部分[氮循环中的化学反应](../Page/氮循环.md "wikilink")。有一些古菌可以从一个[生态系统中移除有机氮](../Page/生态系统.md "wikilink")，这些[化学反应包括一些硝酸盐代谢和](../Page/化学反应.md "wikilink")[反硝化反应](../Page/反硝化反应.md "wikilink")；其它古菌可以把[氮气加入生态形成有机氮](../Page/氮气.md "wikilink")，这些反应包括氮吸收和[固氮作用](../Page/固氮作用.md "wikilink")。\[102\]\[103\]
最近，科学家发现古菌也参与[氨的氧化](../Page/氨.md "wikilink")。这些反应在[海洋里是特别重要的](../Page/海洋.md "wikilink")。\[104\]\[105\]
一些古菌也参与[土壤里面的氨氧化](../Page/土壤.md "wikilink")。这些古菌会制造[硝酸盐](../Page/硝酸盐.md "wikilink")，而其它[微生物则进一步氧化硝酸盐](../Page/微生物.md "wikilink")。最后，植物和其它生物会吸收并利用氧化的硝酸盐。\[106\]

在[硫循环中](../Page/硫循环.md "wikilink")，利用[硫化物氧化代谢的古菌可以把](../Page/硫化物.md "wikilink")[硫从岩石中释放出来](../Page/硫.md "wikilink")，并提供给其它生物。但是这些古菌，例如[硫化叶菌](../Page/硫化叶菌.md "wikilink")，会利用硫代谢并最终产出[硫酸](../Page/硫酸.md "wikilink")，所以这种古菌在废弃的[矿场中的生长会导致](../Page/矿场.md "wikilink")的出现以及其它环境污染。\[107\]

在[碳循环中](../Page/碳循环.md "wikilink")，制造甲烷的古菌可以移除多余的[氢并且在](../Page/氢.md "wikilink")[有机化合物的缺氧分解中扮演着](../Page/有机化合物.md "wikilink")[分解者的角色](../Page/分解者.md "wikilink")。这些古菌可以在[沉积物和](../Page/沉积物.md "wikilink")[沼泽等缺氧环境中生活](../Page/沼泽.md "wikilink")，它们也可以被用于[污水处理](../Page/污水处理.md "wikilink")
\[108\]

产甲烷菌是[大气甲烷的主要来源](../Page/大气甲烷.md "wikilink")，它们每年释放的甲烷占了世界上大部分的甲烷排放。\[109\]产甲烷菌排放的甲烷加速了全球的[温室气体排放和](../Page/温室气体.md "wikilink")[全球变暖](../Page/全球变暖.md "wikilink")。

全球甲烷数值于前工业化时期的722PPB（10亿吨大气内有722吨甲烷）增加到2011年的1800PPB，这期间甲烷数值上升到了之前的2.5倍，2011年是在80万年内全球甲烷数值最高的一年。\[110\]甲烷的[全球变暖潜能值是](../Page/全球变暖潜能值.md "wikilink")29，这说明了甲烷可以在100年内吸收比[二氧化碳多](../Page/二氧化碳.md "wikilink")29倍的热量。
\[111\]

### 与其它生物的关系

[Coptotermes_formosanus_shiraki_USGov_k8204-7.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coptotermes_formosanus_shiraki_USGov_k8204-7.jpg "fig:Coptotermes_formosanus_shiraki_USGov_k8204-7.jpg")的古菌与[白蚁拥有](../Page/白蚁.md "wikilink")[互利共生关系](../Page/互利共生.md "wikilink")\]\]

古菌与其它生物之间的关系主要都是[互利共生或者](../Page/互利共生.md "wikilink")[偏利共生](../Page/偏利共生.md "wikilink")。至今还没有发现古菌是任何其它生物的[病原体或](../Page/病原体.md "wikilink")[寄生虫](../Page/寄生虫.md "wikilink")。\[112\]\[113\]虽说至今没有发现并确定古菌病原体，但是研究证明一些产甲烷菌的种类可能与[牙周疾病有关](../Page/牙周疾病.md "wikilink")。\[114\]\[115\]另外，一种*Nanoarchaeum
equitans*可能是[泉古菌](../Page/泉古菌门.md "wikilink")的寄生物，必须在宿主细胞内生活并繁殖，\[116\]但是对[寄主没有任何好处](../Page/寄主.md "wikilink")。\[117\]相反的，（ARMAN）只是与酸性矿井内[生物薄膜的其它古菌偶尔接触](../Page/生物薄膜.md "wikilink")。\[118\]这种关系的性质至今仍然是未知的。但是科学家知道和之间的关系与微小的ARMAN古菌不同，ARMAN古菌一般与细胞不会相互影响。

#### 互利共生

所有[反刍动物和](../Page/反刍动物.md "wikilink")[白蚁的](../Page/白蚁.md "wikilink")[消化道中有其中一种在](../Page/消化道.md "wikilink")和[原生动物之间的](../Page/原生动物.md "wikilink")[互利共生](../Page/互利共生.md "wikilink")，它们帮助[寄主消化](../Page/寄主.md "wikilink")[纤维素](../Page/纤维素.md "wikilink")。\[119\]在这缺氧的环境中，原生动物利用纤维素获得能量并同时释放产物[氢气](../Page/氢气.md "wikilink")。大量的氢气会影响原生动物获得能量的效率。当产甲烷菌把氢气经过[化学反应变成甲烷后](../Page/化学反应.md "wikilink")，原生动物会因为能获得更多能量而获益。\[120\]

一些古菌生活在[厌氧原生动物里面并利用寄主](../Page/厭氧生物.md "wikilink")制造的氢气，这些原生动物包括[纤毛虫](../Page/纤毛虫.md "wikilink")。\[121\]\[122\]古菌也与更大的生物有共生关系。例如海里的古菌生活在[海绵](../Page/海绵.md "wikilink")的里并与海绵拥有共生关系。\[123\]

#### 片利共生

古菌也可以是[片利共生中的获益者](../Page/片利共生.md "wikilink")，同时寄主既没有获益也没有受害。例如就是在的[人体正常肠道菌群中最常见的古菌](../Page/正常菌群.md "wikilink")，这种古菌占了[肠道中](../Page/腸臟.md "wikilink")[原核生物的十分之一](../Page/原核生物.md "wikilink")\[124\]。在[白蚁和](../Page/白蚁.md "wikilink")[人体内](../Page/人体.md "wikilink")，这些产甲烷菌甚至可能是有益的，这些古菌会与其它菌群互相影响并协助消化\[125\]。古菌的菌落也与不少其它[生物表面或附近生活](../Page/生物.md "wikilink")，例如在[珊瑚的表面](../Page/珊瑚.md "wikilink")\[126\]和环绕植物[根冠的](../Page/根冠.md "wikilink")[根际](../Page/根际.md "wikilink")。\[127\]\[128\]

## 在技术与工业中的作用

一些耐热或耐酸碱的[嗜极古菌可以作为一些在极端环境下活跃的](../Page/嗜极生物.md "wikilink")[酶的来源](../Page/酶.md "wikilink")。\[129\]\[130\]这些来自古菌的酶拥有很多用途。其中耐高温的[DNA聚合酶](../Page/DNA聚合酶.md "wikilink")，例如从中提取的可以在需要进行[聚合酶链式反应时简单并快速地复制DNA](../Page/聚合酶链式反应.md "wikilink")，这彻底改变了对[分子生物学地研究](../Page/分子生物学.md "wikilink")。在工业中，来自其它的[淀粉酶](../Page/淀粉酶.md "wikilink")、和可以在高达的环境下仍然活跃，这使[食品加工可以在高温下进行](../Page/食品加工.md "wikilink")，这些酶可以被用来加工低[乳糖牛奶和](../Page/乳糖.md "wikilink")[乳清](../Page/乳清.md "wikilink")。\[131\]嗜热古菌生产的酶可以在[有机溶剂内仍然保持稳定](../Page/有机溶剂.md "wikilink")，这些酶可以在保持环保的前提下用来合成有机化合物。\[132\]这种稳定性使它们更容易在[结构生物学中研究](../Page/结构生物学.md "wikilink")。这就是为什么与细菌和真核生物对应的嗜极古菌生产的酶经常被用于分子结构的研究。\[133\]

相較於酵素領域的應用，古菌本身在生物科技上的應用就比較少了。產甲烷的古菌是進行[厭氧消化](../Page/厭氧消化.md "wikilink")，產生[生物氣體的](../Page/生物氣體.md "wikilink")[微生物群體的一部份](../Page/微生物.md "wikilink")，是[污水處理中重要的一環](../Page/污水處理.md "wikilink")<ref>{{
cite journal

`|author=Schiraldi C, Giuliano M, De Rosa M `
`|title=Perspectives on biotechnological applications of archaea `
`|journal=Archaea `
`|volume=1 `
`|issue=2 `
`|pages=75–86 `
`|year=2002 `
`|pmid=15803645 `
`|url=`<http://archaea.ws/archive/pdf/volume1/issue2/1-75.pdf>` `
`|format=PDF `
`|doi=10.1155/2002/436561 `
`|pmc=2685559 `
`|deadurl=yes `
`|archiveurl=`<https://web.archive.org/web/20130826211816/http://archaea.ws/archive/pdf/volume1/issue2/1-75.pdf>` `
`|archivedate=2013-08-26 `

}}</ref>。在[礦石處理中](../Page/礦石處理.md "wikilink")，嗜酸古菌可以用來從[礦物中萃取包括](../Page/礦物.md "wikilink")[金](../Page/金.md "wikilink")、[鈷及](../Page/鈷.md "wikilink")[銅等金屬](../Page/銅.md "wikilink")\[134\]。

古菌也是一些潛在有效[抗細菌藥的來源](../Page/抗細菌藥.md "wikilink")，已經分析了其中幾種的[古菌素](../Page/古菌素.md "wikilink")，一般認為有幾百種，特別是由及所產生的。這些古菌素的結構和從細菌產生的抗細菌藥不同，所以可能有新的作用方式。此外它們可以創建新的，可以用在古菌分子生物學中\[135\]。

## 新分類

“Miscellaneous Crenarchaeota Group”
(MCG)古菌是迄今为止发现分布最为广泛的一类未培养古菌，不仅分布广泛，而且数量庞大，被认为是[海底深部](../Page/海.md "wikilink")[生物圈中最丰富](../Page/生物圈.md "wikilink")，并且最活跃的类群之一，很可能在全球[物质和](../Page/物质.md "wikilink")[能量循环过程中发挥了重要的作用](../Page/能量.md "wikilink")。然而到目前为止，尚未获得此类古菌的纯培养，其生理和功能特征以及在环境中发挥的作用都不得而知，并且其分类地位也不明确，暂时归类于[泉古菌门](../Page/泉古菌门.md "wikilink")。研究者们发现[MCG古菌在深部生物圈沉积物中广泛并大量存在](../Page/MCG古菌.md "wikilink")，代表了一类自然界较古老的古菌，在系统发育上处于一个深的分支，显著不同于目前分类已确定的所有古菌[门类](../Page/門_\(生物\).md "wikilink")，包括新近确立的[奇古菌门和](../Page/奇古菌门.md "wikilink")[曙古菌门](../Page/曙古菌门.md "wikilink")。因此，提议将MCG古菌归类于一个全新的门类，命名为[深古菌門](../Page/古菌.md "wikilink")（Bathyarchaeota）。是古菌和[生命起源和](../Page/生命起源.md "wikilink")[演化研究的重要进展之一](../Page/演化.md "wikilink")，也将为本领域的[科学研究起到积极推动作用](../Page/科学.md "wikilink")。

## 參見

  - [古菌分類表](../Page/古菌分類表.md "wikilink")
  - [已测序古菌基因组列表](../Page/已测序古菌基因组列表.md "wikilink")
  - [古菌属列表](../Page/古菌属列表.md "wikilink")

## 参考文献

{{-}}

[古菌](../Category/古菌.md "wikilink")
[Category:嗜极生物](../Category/嗜极生物.md "wikilink")

1.

2.  [鹽方扁平古菌：生活在鹽田裡的天然小方塊光電板](http://pansci.asia/archives/90541)

3.

4.

5.

6.

7.

8.  \>

9.

10. {{ cite journal |author=Theron J, Cloete TE |title=Molecular
    techniques for determining microbial diversity and community
    structure in natural environments |journal=Crit. Rev. Microbiol.
    |volume=26 |issue=1 |pages=37–57 |year=2000 |pmid=10782339
    |doi=10.1080/10408410091154174}}

11. {{ cite journal |author=Gevers D, Dawyndt P, Vandamme P, *et al.*
    |title=Stepping stones towards a new prokaryotic taxonomy
    |journal=Philosophical Transactions of the Royal Society B
    |volume=361 |issue=1475 |pages=1911–6 |year=2006 |pmid=17062410
    |doi=10.1098/rstb.2006.1915 |url =
    <http://journals.royalsociety.org/openurl.asp?genre=article&doi=10.1098/rstb.2006.1915>
    |pmc=1764938}}

12.

13.

14. {{ cite journal |author=Barns SM, Delwiche CF, Palmer JD, Pace NR
    |title=Perspectives on archaeal diversity, thermophily and monophyly
    from environmental rRNA sequences |journal=Proceedings of the
    National Academy of Sciences of the United States of America
    |volume=93 |issue=17 |pages=9188–93 |year=1996 |pmid=8799176
    |url=<http://www.pnas.org/cgi/pmidlookup?view=long&pmid=8799176>
    |doi=10.1073/pnas.93.17.9188 |pmc=38617|bibcode =
    1996PNAS...93.9188B }}

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.
24.

25.

26.

27.

28.
29.

30.
31. {{ cite journal |author=Hara F, Yamashiro K, Nemoto N, *et al.*
    |title=An actin homolog of the archaeon Thermoplasma acidophilum
    that retains the ancient characteristics of eukaryotic actin
    |journal=J. Bacteriol. |volume=189 |issue=5 |pages=2039–45
    |year=2007 |pmid=17189356
    |url=<http://jb.asm.org/cgi/pmidlookup?view=long&pmid=17189356> |doi
    =10.1128/JB.01454-06 |pmc=1855749}}

32. {{ cite journal |author=Trent JD, Kagawa HK, Yaoi T, Olle E, Zaluzec
    NJ |title=Chaperonin filaments: the archaeal cytoskeleton?
    |journal=Proceedings of the National Academy of Sciences of the
    United States of America |volume=94 |issue=10 |pages=5383–8
    |year=1997 |pmid=9144246
    |url=<http://www.pnas.org/cgi/pmidlookup?view=long&pmid=9144246>
    |doi=10.1073/pnas.94.10.5383 |pmc=24687|bibcode =
    1997PNAS...94.5383T }}

33. {{ cite journal |author=Hixon WG, Searcy DG |title=Cytoskeleton in
    the archaebacterium Thermoplasma acidophilum? Viscosity increase in
    soluble extracts |journal=BioSystems |volume=29 |issue=2–3
    |pages=151–60 |year=1993 |pmid=8374067
    |doi=10.1016/0303-2647(93)90091-P}}

34. {{ cite journal |author=Woese CR |title=There must be a prokaryote
    somewhere: microbiology's search for itself |journal=Microbiol. Rev.
    |volume=58 |issue=1 |pages=1–9 |date=1 March 1994|pmid=8177167
    |pmc=372949
    |url=<http://mmbr.asm.org/cgi/pmidlookup?view=long&pmid=8177167> }}

35. {{ cite journal |author=Thomas NA, Bardy SL, Jarrell KF |title=The
    archaeal flagellum: a different kind of prokaryotic motility
    structure |journal=FEMS Microbiol. Rev. |volume=25 |issue=2
    |pages=147–74 |year=2001 |pmid=11250034
    |doi=10.1111/j.1574-6976.2001.tb00575.x}}

36. {{ cite journal |author=Golyshina OV, Pivovarova TA, Karavaiko GI,
    *et al.* |title=Ferroplasma acidiphilum gen. nov., sp. nov., an
    acidophilic, autotrophic, ferrous-iron-oxidizing, cell-wall-lacking,
    mesophilic member of the Ferroplasmaceae fam. nov., comprising a
    distinct lineage of the Archaea |journal=Int. J. Syst. Evol.
    Microbiol. |volume=50 |pages=997–1006 |date=1 May 2000|pmid=10843038
    |url=<http://ijs.sgmjournals.org/cgi/pmidlookup?view=long&pmid=10843038>
    |issue=3 |doi=10.1099/00207713-50-3-997}}

37. {{ cite journal |author=Engelhardt H, Peters J |title=Structural
    research on surface layers: a focus on stability, surface layer
    homology domains, and surface layer-cell wall interactions
    |journal=J Struct Biol |volume=124 |issue=2–3 |pages=276–302
    |year=1998|pmid = 10049812 |doi=10.1006/jsbi.1998.4070}}

38. {{ cite journal |year=1998 |title=Cell wall polymers in Archaea
    (Archaebacteria) |journal=Cellular and Molecular Life Sciences
    (CMLS) |volume=54 |issue=4 |pages=305–308 |doi=10.1007/s000180050156
    |url=[http://www.springerlink.com/index/PXMTKQ8WH8X650ED.pdf|format=PDF](http://www.springerlink.com/index/PXMTKQ8WH8X650ED.pdf%7Cformat=PDF)
    |author1=Kandler, O |author2=König, H}}

39. {{ cite book |last=Howland |first=John L. |year=2000 |title=The
    Surprising Archaea: Discovering Another Domain of Life |page=32
    |location=Oxford |publisher=Oxford University Press
    |isbn=0-19-511183-4 }}

40. {{ cite journal |author=Thomas NA, Bardy SL, Jarrell KF |title=The
    archaeal flagellum: a different kind of prokaryotic motility
    structure |journal=FEMS Microbiol. Rev. |volume=25 |issue=2
    |pages=147–74 |year=2001 |pmid=11250034
    |doi=10.1111/j.1574-6976.2001.tb00575.x}}

41. {{ cite journal |author=Gophna U, Ron EZ, Graur D |title=Bacterial
    type III secretion systems are ancient and evolved by multiple
    horizontal-transfer events |journal=Gene |volume=312 |issue=
    |pages=151–63 |date=July 2003 |pmid=12909351 |doi=
    10.1016/S0378-1119(03)00612-7|url=<http://linkinghub.elsevier.com/retrieve/pii/S0378111903006127>}}

42. {{ cite journal |author=Nguyen L, Paulsen IT, Tchieu J, Hueck CJ,
    Saier MH |title=Phylogenetic analyses of the constituents of
    Type III protein secretion systems |journal=J. Mol. Microbiol.
    Biotechnol. |volume=2 |issue=2 |pages=125–44 |date=April 2000
    |pmid=10939240}}

43. {{ cite journal |author=Ng SY, Chaban B, Jarrell KF |title=Archaeal
    flagella, bacterial flagella and type IV pili: a comparison of genes
    and posttranslational modifications |journal=J. Mol. Microbiol.
    Biotechnol. |volume=11 |issue=3–5 |pages=167–91 |year=2006
    |pmid=16983194 |doi=10.1159/000094053}}

44. {{ cite journal |author=Bardy SL, Ng SY, Jarrell KF
    |title=Prokaryotic motility structures |journal=Microbiology
    (Reading, Engl.) |volume=149 |issue=Pt 2 |pages=295–304
    |date=February 2003 |pmid=12624192
    |url=<http://mic.sgmjournals.org/cgi/pmidlookup?view=long&pmid=12624192>
    |doi=10.1099/mic.0.25948-0}}

45.
46. {{ cite journal |author=Galagan JE, Nusbaum C, Roy A, *et al.*
    |title=The genome of M. acetivorans reveals extensive metabolic and
    physiological diversity |journal=Genome Res. |volume=12 |issue=4
    |pages=532–42 |date=April 2002 |pmid=11932238 |pmc=187521
    |doi=10.1101/gr.223902 |last12=Allen |first12=N |last13=Naylor
    |first13=J |last14=Stange-Thomann |first14=N |last15=Dearellano
    |first15=K |last16=Johnson |first16=R |last17=Linton |first17=L
    |last18=Mcewan |first18=P |last19=Mckernan |first19=K
    |last20=Talamas |first20=J |last21=Tirrell |first21=A |last22=Ye
    |first22=W |last23=Zimmer |first23=A |last24=Barber |first24=RD
    |last25=Cann |first25=I |last26=Graham |first26=DE |last27=Grahame
    |first27=DA |last28=Guss |first28=AM |last29=Hedderich |first29=R
    |last30=Ingram-Smith |first30=C |last31=Kuettner |first31=HC
    |last32=Krzycki |first32=JA |last33=Leigh |first33=JA |last34=Li
    |first34=W |last35=Liu |first35=J |last36=Mukhopadhyay |first36=B
    |last37=Reeve |first37=JN |last38=Smith |first38=K |last39=Springer
    |first39=TA |last40=Umayam |first40=LA |last41=White |first41=O
    |last42=White |first42=RH |last43=Conway De Macario |first43=E
    |last44=Ferry |first44=JG |last45=Jarrell |first45=KF |last46=Jing
    |first46=H |last47=Macario |first47=AJ |last48=Paulsen |first48=I
    |last49=Pritchett |first49=M |last50=Sowers |first50=KR
    |last51=Swanson |first51=RV |last52=Zinder |first52=SH
    |last53=Lander |first53=E |last54=Metcalf |first54=WW |last55=Birren
    |first55=B }}

47. `{{` `cite``   ``journal``   ``|author=Schleper``   ``C,``
     ``Holz``   ``I,``   ``Janekovic``   ``D,``   ``Murphy``   ``J,``
     ``Zillig``   ``W``   ``|title=A``   ``multicopy``   ``plasmid``
     ``of``   ``the``   ``extremely``   ``thermophilic``   ``archaeon``
     ``Sulfolobus``   ``effects``   ``its``   ``transfer``   ``to``
     ``recipients``   ``by``   ``mating``   ``|journal=J.``
     ``Bacteriol.``   ``|volume=177``   ``|issue=15``
     ``|pages=4417–26``   ``|date=1``   ``August``
     ``1995|pmid=7635827``
     ``|url=`<http://jb.asm.org/cgi/pmidlookup?view=long&pmid=7635827>`
     ``|pmc=177192}}`

48. `{{` `cite``   ``book``
     ``|chapterurl=`[`http://www.horizonpress.com/pla|author=Sota`](http://www.horizonpress.com/pla%7Cauthor=Sota)`
     ``M;``   ``Top``   ``EM|year=2008|chapter=Horizontal``   ``Gene``
     ``Transfer``   ``Mediated``   ``by``
     ``Plasmids|title=Plasmids:``   ``Current``   ``Research``
     ``and``   ``Future``   ``Trends|publisher=Caister``   ``Academic``
     ``Press|id=`[`ISBN``
     ``978-1-904455-35-6`](http://www.horizonpress.com/pla)`}}`

49. {{ cite journal |author=Xiang X, Chen L, Huang X, Luo Y, She Q,
    Huang L |title=Sulfolobus tengchongensis spindle-shaped virus STSV1:
    virus-host interactions and genomic features |journal=J. Virol.
    |volume=79 |issue=14 |pages=8677–86 |year=2005 |pmid=15994761
    |url=<http://jvi.asm.org/cgi/pmidlookup?view=long&pmid=15994761>
    |doi =10.1128/JVI.79.14.8677-8686.2005 |pmc=1168784}}

50.

51.

52.

53.

54.

55. {{ cite journal |author=Makarova KS, Grishin NV, Shabalina SA, Wolf
    YI, Koonin EV |title=A putative RNA-interference-based immune system
    in prokaryotes: computational analysis of the predicted enzymatic
    machinery, functional analogies with eukaryotic RNAi, and
    hypothetical mechanisms of action |journal=Biol. Direct |volume=1
    |page=7 |year=2006 |pmid=16545108 |doi=10.1186/1745-6150-1-7
    |pmc=1462988}}

56. {{ cite journal |author=Graham DE, Overbeek R, Olsen GJ, Woese CR
    |title=An archaeal genomic signature |journal=Proceedings of the
    National Academy of Sciences of the United States of America
    |volume=97 |issue=7 |pages=3304–8 |year=2000 |pmid=10716711
    |url=<http://www.pnas.org/cgi/pmidlookup?view=long&pmid=10716711>
    |doi =10.1073/pnas.050564797 |pmc=16234|bibcode =
    2000PNAS...97.3304G }}

57.
58. {{ cite journal |author=Gaasterland T |title=Archaeal genomics
    |journal=Current Opinion in Microbiology |volume=2 |issue=5
    |pages=542–7 |year=1999 |pmid=10508726
    |doi=10.1016/S1369-5274(99)00014-4}}

59. {{ cite journal |author=Allers T, Mevarech M |title=Archaeal
    genetics — the third way |journal=Nature Reviews Genetics |volume=6
    |issue=1 |pages=58–73 |year=2005 |pmid=15630422
    |doi=10.1038/nrg1504}}

60. {{ cite journal |author=Werner F |title=Structure and function of
    archaeal RNA polymerases |journal=Mol. Microbiol. |volume=65
    |issue=6 |pages=1395–404 |date=September 2007 |pmid=17697097
    |doi=10.1111/j.1365-2958.2007.05876.x}}

61. {{ cite journal |author=Aravind L, Koonin EV |title=DNA-binding
    proteins and evolution of transcription regulation in the archaea
    |journal=Nucleic Acids Res. |volume=27 |issue=23 |pages=4658–70
    |year=1999 |pmid=10556324
    |url=<http://nar.oxfordjournals.org/cgi/pmidlookup?view=long&pmid=10556324>
    |doi=10.1093/nar/27.23.4658 |pmc=148756}}

62. {{ cite journal |author=Lykke-Andersen J, Aagaard C, Semionenkov M,
    Garrett RA |title=Archaeal introns: splicing, intercellular mobility
    and evolution |journal=Trends Biochem. Sci. |volume=22 |issue=9
    |pages=326–31 |date=September 1997 |pmid=9301331
    |doi=10.1016/S0968-0004(97)01113-4}}

63. {{ cite journal |author=Watanabe Y, Yokobori S, Inaba T, *et al.*
    |title=Introns in protein-coding genes in Archaea |journal=FEBS
    Lett. |volume=510 |issue=1–2 |pages=27–30 |date=January 2002
    |pmid=11755525 |doi=10.1016/S0014-5793(01)03219-7}}

64.

65. [1](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/genomes/lproks.cgi)

66. Rosenshine I, Tchelet R, Mevarech M. (1989) The mechanism of DNA
    transfer in the mating system of an archaebacterium" *Science*
    245(4924) 1387-1389. PMID 2818746

67. Fröls S, Ajon M, Wagner M, Teichmann D, Zolghadr B, Folea M, Boekema
    EJ, Driessen AJ, Schleper C, Albers SV. (2008). UV-inducible
    cellular aggregation of the hyperthermophilic archaeon Sulfolobus
    solfataricus is mediated by pili formation" *Mol Microbiol* 70(4)
    938-52. doi: 10.1111/j.1365-2958.2008.06459.x. PMID 18990182

68. Ajon M, Fröls S, van Wolferen M, Stoecker K, Teichmann D, Driessen
    AJ, Grogan DW, Albers SV, Schleper C. (2011) UV-inducible DNA
    exchange in hyperthermophilic archaea mediated by type IV pili" *Mol
    Microbiol* 82(4) 807-17. doi: 10.1111/j.1365-2958.2011.07861.x. PMID
    21999488

69.
70.
71.
72. Fröls S, White MF, Schleper C. (2009). Reactions to UV damage in the
    model archaeon Sulfolobus solfataricus. Biochem Soc Trans 37(1)
    36-41. doi: 10.1042/BST0370036. Review. PMID 19143598

73.
74. Bernstein H and Bernstein C (2013). Evolutionary Origin and Adaptive
    Function of Meiosis, Meiosis, Dr. Carol Bernstein (Ed.), ISBN
    978-953-51-1197-9, InTech,
    <http://www.intechopen.com/books/meiosis/evolutionary-origin-and-adaptive-function-of-meiosis>

75. {{ cite book |title=Bergey's Manual of Systematic Bacteriology
    |last=Krieg |first=Noel |year=2005 |publisher=Springer |location=US
    |isbn=978-0-387-24143-2 |pages=21–6}}

76.

77.

78.
79. {{ cite journal |author=Onyenwoke RU, Brill JA, Farahi K, Wiegel J
    |title=Sporulation genes in members of the low G+C
    Gram-type-positive phylogenetic branch ( Firmicutes) |journal=Arch.
    Microbiol. |volume=182 |issue=2–3 |pages=182–92 |year=2004
    |pmid=15340788 |doi=10.1007/s00203-004-0696-y}}

80.

81.
82. {{ cite journal |author=DeLong EF, Pace NR |title=Environmental
    diversity of bacteria and archaea |journal=Syst. Biol. |volume=50
    |issue=4 |pages=470–8 |year=2001 |pmid=12116647
    |doi=10.1080/106351501750435040}}

83. {{ cite journal |author=Valentine DL |title=Adaptations to energy
    stress dictate the ecology and evolution of the Archaea
    |journal=Nature Reviews Microbiology |volume=5 |issue=4
    |pages=316–23 |year=2007 |pmid=17334387 |doi=10.1038/nrmicro1619}}

84.
85.
86.
87. {{ cite book |title=Brock Biology of Microorganisms | year=2006|
    author=Madigan MT, Martino JM | edition=11th |page=136
    |publisher=Pearson |isbn=0-13-196893-9}}

88. {{ cite journal | author = Takai K, Nakamura K, Toki T, Tsunogai U,
    Miyazaki M, Miyazaki J, Hirayama H, Nakagawa S, Nunoura T, Horikoshi
    K | title = Cell proliferation at 122°C and isotopically heavy CH4
    production by a hyperthermophilic methanogen under high-pressure
    cultivation | journal = Proceedings of the National Academy of
    Sciences of the United States of America | year = 2008 | volume =
    105 | issue = 31| pages = 10949–54 | doi = 10.1073/pnas.0712334105 |
    pmid = 18664583 | pmc = 2490668|bibcode = 2008PNAS..10510949T }}

89. {{ cite journal |author=Pikuta EV, Hoover RB, Tang J
    |title=Microbial extremophiles at the limits of life |journal=Crit.
    Rev. Microbiol. |volume=33 |issue=3 |pages=183–209 |year=2007
    |pmid=17653987 |doi=10.1080/10408410701451948}}

90. {{ cite journal |author=Ciaramella M, Napoli A, Rossi M
    |title=Another extreme genome: how to live at pH 0 |journal=Trends
    Microbiol. |volume=13 |issue=2 |pages=49–51 |date=February 2005
    |pmid=15680761 |doi=10.1016/j.tim.2004.12.001}}

91. {{ cite journal |author=Javaux EJ |title=Extreme life on Earth—past,
    present and possibly beyond |journal=Res. Microbiol. |volume=157
    |issue=1 |pages=37–48 |year=2006 |pmid=16376523
    |doi=10.1016/j.resmic.2005.07.008}}

92. {{ cite journal |author=Nealson KH |title=Post-Viking microbiology:
    new approaches, new data, new insights |journal=Origins of Life and
    Evolution of Biospheres |volume=29 |issue=1 |pages=73–93
    |date=January 1999 |pmid=11536899
    |url=<http://www.kluweronline.com/art.pdf?issn=0169-6149&volume=29&page=73>
    |doi=10.1023/A:1006515817767}}

93. {{ cite journal |author=Davies PC |title=The transfer of viable
    microorganisms between planets |journal=Ciba Found. Symp.
    |volume=202 |pages=304–14; discussion 314–7 |year=1996
    |pmid=9243022}}

94. {{ cite journal |author=López-García P, López-López A, Moreira D,
    Rodríguez-Valera F |title=Diversity of free-living prokaryotes from
    a deep-sea site at the Antarctic Polar Front |journal=FEMS
    Microbiol. Ecol. |volume=36 |issue=2–3 |pages=193–202 |date=July
    2001 |pmid=11451524 |doi=10.1016/s0168-6496(01)00133-7}}

95. {{ cite journal |author=Karner MB, DeLong EF, Karl DM
    |title=Archaeal dominance in the mesopelagic zone of the Pacific
    Ocean |journal=Nature |volume=409 |issue=6819 |pages=507–10
    |year=2001 |pmid=11206545 |doi=10.1038/35054051}}

96. {{ cite journal |author=Giovannoni SJ, Stingl U. |title=Molecular
    diversity and ecology of microbial plankton |journal=Nature
    |volume=427 |issue=7057 |pages=343–8 |year=2005 |pmid=16163344
    |doi=10.1038/nature04158 |bibcode = 2005Natur.437..343G }}

97. {{ cite journal |author=DeLong EF, Karl DM |title=Genomic
    perspectives in microbial oceanography |journal=Nature |volume=437
    |issue=7057 |pages=336–42 |date=September 2005 |pmid=16163343
    |doi=10.1038/nature04157|bibcode = 2005Natur.437..336D }}

98. {{ cite journal |author =Konneke M, Bernhard AE, de la Torre JR,
    Walker CB, Waterbury JB, Stahl DA. |title=Isolation of an
    autotrophic ammonia-oxidizing marine archaeon |journal=Nature
    |volume=437 |issue=7057 |pages=543–6 |year=2005 |pmid=16177789
    |doi=10.1038/nature03911 |bibcode = 2005Natur.437..543K }}

99. {{ cite journal |title=Major gradients in putatively nitrifying and
    non-nitrifying Archaea in the deep North Atlantic |journal=Nature
    |volume=456 |issue=7223 |pages=788–791
    |year=2008|doi=10.1038/nature07535 |pmid=19037244 |last1=Agogué
    |first1=H |last2=Brink |first2=M |last3=Dinasquet |first3=J
    |last4=Herndl |first4=GJ|bibcode = 2008Natur.456..788A }}

100. {{ cite journal |author=Teske A, Sørensen KB |title=Uncultured
     archaea in deep marine subsurface sediments: have we caught them
     all? |journal=ISME J |volume=2 |issue=1 |pages=3–18 |date=January
     2008 |pmid=18180743 |doi=10.1038/ismej.2007.90}}

101.

102.

103.

104.

105.

106.

107.

108.

109.

110.

111.

112.

113.

114.

115.

116.

117.

118.

119.

120.

121.

122.

123.

124.

125.

126.

127.

128.

129. {{ cite journal |author=Breithaupt H |title=The hunt for living
     gold. The search for organisms in extreme environments yields
     useful enzymes for industry |journal=EMBO Rep. |volume=2 |issue=11
     |pages=968–71 |year=2001 |pmid=11713183 |doi
     =10.1093/embo-reports/kve238 |pmc=1084137}}

130. {{ cite journal |author=Egorova K, Antranikian G |title=Industrial
     relevance of thermophilic Archaea |journal=Current Opinion in
     Microbiology |volume=8 |issue=6 |pages=649–55 |year=2005
     |pmid=16257257 |doi=10.1016/j.mib.2005.10.015}}

131. {{ cite journal |author=Synowiecki J, Grzybowska B, Zdziebło A
     |title=Sources, properties and suitability of new thermostable
     enzymes in food processing |journal=Crit Rev Food Sci Nutr
     |volume=46 |issue=3 |pages=197–205 |year=2006 |pmid=16527752
     |doi=10.1080/10408690590957296}}

132.
133. {{ cite journal |author=Jenney FE, Adams MW |title=The impact of
     extremophiles on structural genomics (and vice versa)
     |journal=Extremophiles |volume=12 |issue=1 |pages=39–50
     |date=January 2008 |pmid=17563834 |doi=10.1007/s00792-007-0087-9}}

134. {{ cite journal |author=Norris PR, Burton NP, Foulis NA
     |title=Acidophiles in bioreactor mineral processing
     |journal=Extremophiles |volume=4 |issue=2 |pages=71–6 |year=2000
     |pmid=10805560 |doi=10.1007/s007920050139}}

135. {{ cite book | author = Shand RF; Leyva KJ | chapter = Archaeal
     Antimicrobials: An Undiscovered Country | editor = Blum P (ed.) |
     title = Archaea: New Models for Prokaryotic Biology | publisher =
     Caister Academic Press | year = 2008 | isbn = 978-1-904455-27-1}}